{"title": "Hỏi đáp: Bé có bị quen với sữa ngoài không", "question": "Con em được 1 tháng tuổi, sinh mổ 3,7kg, bình thường đều bú sữa mẹ, riêng có hôm đầy tháng do mẹ bận nên có cho bú sữa ngoài 2 bình 1 bình 60 ml. Đến nay, vào ban đêm bé thỉnh thoảng lại không chịu bú sữa mẹ, cho em hỏi như vậy có phải là bé bị quen với sữa ngoài rồi không? ", "answer": "Chào bạn,,Nếu buổi tối bé không có nhu cầu bú thì bạn cứ để bé ngủ, không nhất thiết phải đánh thức bé để bú. Nếu bé ngủ 1 giấc dài thì bé sẽ bú bù vào cữ sau.,Thân mến,,BS.CK1. Lê Thị Cẩm Giang,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-co-bi-quen-voi-sua-ngoai-khong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Triệu trứng hay quấy và bệnh vàng da", "question": "Vợ em sinh tại Từ Dũ từ ngày 30/3 đến nay. Cháu đã được 15 ngày nhưng em thấy da mặt cháu màu đen đen, hơi vàng thì phải, lòng trắng mắt thì hơi vằng (vì sinh con lần đầu). Khoảng 10 ngày đầu thì cháu bú mẹ và ngủ rất ngoan, khoảng thời gian 4, 5 ngày vừa qua cháu nằm ngủ hay giật mình, cứ phải có mẹ nằm cạnh vỗ vỗ nhẹ thì cháu ngủ tiếp (giấc ngủ không sâu). Kính mong bác sĩ cho em lời khuyên cũng như nên như thế nào?1. Cháu có bị vàng da hay không? Và nên đi khám ở đâu để biết chính xác?2. Triệu chứng cháu ngủ không ngon giấc thì như thế nào ạ? (mẹ cháu đủ sữa cho con)3. Mẹ cháu sinh mổ thì có phải tái khám để kiểm tra ở bệnh viện? Và khi nào thì tái khám?4. Trước khi xuất viện cháu có được lấy máu xét nghiệm, nhưng khi về do vui quá em không thấy có giấy lấy kết quả của cháu. Vậy em muốn xem kết quả như thế nào thì liên hệ phòng nào để được biết. Trân trọng cảm ơn các bác sĩ đã giúp đỡ mẹ tròn con vuông!", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên cho bé đến cơ sở y tế có bác sĩ nhi để khám kiểm tra. Cụ thể có thể tại các phòng khám đa khoa có khoa nhi, bệnh viện Nhi đồng, bệnh viện Từ Dũ…,Bạn xem lại trên giấy xuất viện của mẹ có phần hướng dẫn theo dõi, tái khám. Bạn làm theo hướng dẫn.,Kết quả xét nghiệm cho bé để xác định bé hoàn toàn bình thường trước khi bé xuất viện theo mẹ và các kết quả xét nghiệm này được lưu trong hồ sơ bệnh án. Bạn muốn biết kết quả chi tiết thì liên hệ khoa mà chị nằm trước khi xuất viện.,Thân mến,,BS.CK1. Lê Thị Cẩm Giang,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/trieu-trung-hay-quay-va-benh-vang-da/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm vacxin cho bé", "question": "Kính chào bác sĩ, em bé sinh mổ tại bệnh viện Từ Dũ lúc 22h30 phút ngày 1/1/2015. Sau khi sinh được tiêm ngừa lao và VGB, một tháng sau tái khám sức khỏe, hai tháng sau tiêm ngừa vắc xin 6 trong 1, hiện nay bé được 3 tháng phải được tiêm ngừa vacxin 6 trong 1 theo lịch của sổ khám bệnh BVTD thì hết thuốc, xin bác sĩ tư vấn? Kính chào. Xin cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,, Hiện tại vacxin 6 in 1 hầu như hết tại các cơ sở y tế. Hiện chưa có văn bản hướng dẫn của trung tâm y tế dự phòng về việc chuyển đổi vacxin cho những trường hợp này. Bạn có thể theo dõi thông tin tại trạm y tế phường hoặc số điện thoại 19007234.,Thân mến,,BS.CK1. Lê Thị Cẩm Giang,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-vacxin-cho-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe cho bé", "question": "Bé gái nhà em được gần 3 tháng tuổi nặng 6,2 kg, khi sinh bé được 2,8 kg. Từ tháng thứ 2 đến giờ bé đi ị mỗi lần cách nhau tới 3,4 ngày bé mới đi một lần. Mỗi lần như vậy bé ị khá nhiều, phân lúc đầu hơi keo nhưng dạo gần đây thì phân mềm hơn. Bé đi chỉ cần rặn nhẹ nhàng và không quấy khóc. Bé chỉ bú thêm sữa ngoài tháng đầu sau đó bú mẹ hoàn toàn. Cho em hỏi như vậy có phải bé bị táo bón không ạ? Nếu phải thì có cách gì để cải thiện tình trạng này không ạ? Em lo sẽ ảnh hưởng tới sức khỏe của bé. Mong các bác sĩ tư vấn giúp em. Em xin chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,, Với tính chất phân như thế thì con bạn không phải táo bón. Bạn nên tiếp tục cho bé bú mẹ hoàn toàn đến 6 tháng tuổi.,Thân mến,,BS.CK1. Lê Thị Cẩm Giang,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-cho-be-17328/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị thiếu canxi", "question": "Bé nhà tôi được 7 tháng tuổi, hiện cân nặng 7.7kg. Bé bị đổ mồ hôi đầu rất nhiều, nhất là lúc bé bú và ngủ. Xin hỏi bé có bị thiếu canxi hay không ạ? Hiện tôi đang cho bé uống Vitamine Steroit (ngày 2 giọt). Bé bú mẹ tới 5.5 tháng, hiện bé bú sữa ngoài, đang ăn bột ăn dặm nhưng ăn rất ít. Vậy tôi có thể cho bé uống thêm Canxi Corbie được không ạ? Bé ít ngủ ban ngày, ban đêm cũng ngủ nhưng không thẳng giấc, một đêm thức dậy 3 lần bú sữa. Xin cảm ơn! ", "answer": "Chào bạn,, Bạn có thể thay đổi mùi vị các bữa ăn. Trên thị trường hiện có rất nhiều loại bột ăn dặm khác nhau. Bạn có thể tự chế biến cháo ăn dặm cho trẻ để làm phong phú bữa ăn của trẻ, kích thích trẻ ăn tốt hơn.,Bạn nên cho trẻ đến bác sĩ nhi khoa để được khám và bổ sung canxi nếu có chỉ định.,Thân mến,,BS.CK1. Lê Thị Cẩm Giang,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-thieu-canxi-17330/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 5 tháng tuổi bị khò khè hoài", "question": "Chào bác sĩ, con em được 5 tháng tuổi. Bé đã điều trị bệnh viêm tiểu phế quản suốt 1 tháng, hiện tại bé hết ho nhưng vẫn nghe khò khè như có đờm trong cổ họng của bé, đặc biệt khi ngủ và lúc gần sáng. Em lo quá không biết nên làm gì giúp bé khỏe mạnh. Mong bác sĩ giúp tư vấn giúp em.", "answer": "Chào bạn,, Bạn nên cho trẻ tái khám để được khám và điều trị.,Thân mến,,BS.CK1. Lê Thị Cẩm Giang,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-5-thang-tuoi-bi-kho-khe-hoai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé khó bú", "question": "Chào các bác sĩ! Tôi đang có một vấn đề rất cần sự giúp đỡ của các bác sĩ. Hiện tại tôi đang trong tâm trạng rối bời, bi quan, vấn đề của tôi là về đứa con gái của tôi. Cháu sinh ở tuần thứ 39, cân nặng 2.6kg (mặc dù tôi có bồi dưỡng trong quá trình mang thai). Khi 3 tháng cân nặng của cháu là 5.6 kg (tháng đầu tăng 1.4kg, tháng thứ 2 tăng 0.5kg, tháng thứ 3 tăng 1kg). Hiện nay cháu 3 tháng rưỡi nhưng đang bị sụt cân.Vấn đề của cháu là cháu ăn kém, ăn lâu và mút bình rất kém (vì tôi bị mất sữa từ tháng thứ 2 nên giờ cháu ăn sữa ngoài hoàn toàn). Hiện cháu 3 tháng rưỡi nhưng mỗi lần ăn ban ngày cố lắm cũng được có 50-60ml, ăn trong 30 phút (2 tiếng hoặc 3 tiếng 1 lần ăn). Khi cháu bú bình cháu ngậm núm vú không được chặt, có cảm tưởng mút sữa nhưng không có lực mút, nhiều khi cháu còn cắn núm vú. Tôi đã mua rất nhiều loại núm vú khác nhau, núm vú mềm nhưng cảm tưởng với cháu vẫn rất khó mút. Tôi đã đục lỗ núm vú to ra nhưng khi cháu mút sữa ra vẫn chậm. Và khi nuốt cảm tưởng như cháu khó nuốt.Tôi đã cho cháu đi khám tại bệnh viện tỉnh, cháu bị thiếu máu do thiếu sắt, khám lười ăn ở bệnh viện Nhi Trung Ương cũng kết luận thiếu máu do thiếu sắt. Hiện tại tôi đang cho cháu bổ sung sắt theo đơn của bác sĩ, đi khám lại tình hình thiếu máu được cải thiện nhưng cháu vẫn khó bú sữa. Tìm hiểu trên mạng tôi được biết khi thiếu sắt thì sẽ làm teo gai lưỡi, đau lưỡi và khó nuốt. Tôi kiểm tra thì thấy con tôi cũng có những biểu hiện như lưỡi trơn nhẵn, khô miệng, lười ăn và khó nuốt. Vấn đề ở đây là tôi đã cho con bổ sung sắt nhưng tình hình ăn uống vẫn chưa được cải thiện.Về phát triển tâm thần: cháu đã cứng cổ, biết hóng chuyện, hay cười, biết nhìn theo vật khi di chuyển.Tôi có câu hỏi là: Nếu kiểm tra công thức máu, cháu thiếu máu nhưng ở tình trạng chưa cần truyền máu nhưng ăn uống khó khăn thì có được truyền không? Cháu khó ăn uống như vậy là do thiếu máu, thiếu sắt hay còn lí do nào nữa? Tôi mong muốn cho cháu đi khám thì khám ở bệnh viện nào, khoa nào? Làm thế nào để cải thiện tình hình ăn uống của cháu? Hiện tại nhà tôi mọi người đang rất u buồn vì tình hình ăn uống của cháu, tôi rất các bác sĩ giúp đỡ.", "answer": "Chào bạn,,Máu là chế phẩm đặc biệt, chỉ định truyền máu rất chặt chẽ. Chỉ truyền máu khi có chỉ định.,Thiếu máu sẽ làm cho trẻ biếng ăn, ngược lại trẻ ăn uống kém sẽ dẫn đến thiếu máu do thiếu nguyên liệu. Đó là vòng lẩn quẩn.,Tuy nhiên, rối loạn ăn uống (biếng ăn) thì do rất nhiều nguyên nhân.,Bạn nên đưa bé quay lại viện Nhi trung ương để kiểm tra và tư vấn thêm.,Thân mến,,BS.CK1. Lê Thị Cẩm Giang,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-kho-bu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2 tháng lười bú", "question": "Chào bác sĩ! Bé gái nhà em lúc sinh 2,5kg, tháng đầu tiên bé tăng 1,5kg nhưng sang tháng thứ 2 bé tăng có 0,6kg, bé đi vệ sinh ngày 1lần. Dạo này bé biếng bú và em thấy bé hay đổ mồ hôi mỗi khi nằm hoặc bú xong, và bé cũng hay quấy khóc, bé có rụng tóc có phải là dấu hiệu còi xương không ạ? Chân bé em thấy bị cong phần cẳng chân không biết có phải bé bị chân vòng kiềng không ạ? Hằng ngày vẫn cho bé phơi nắng và em đang bổ sung vitamin D3 cho bé ngày 4 giọt. Mong bác sĩ tư vấn giúp em.", "answer": "Chào bạn,,Để xác định bé có còi xương hay không cần nhiều dấu hiệu khác nữa, bạn nên cho bé đến bác sĩ nhi để khám và tư vấn cụ thể.,Trẻ nhỏ do chức năng hệ thần kinh thực vật điều tiết mồ hôi chưa hoàn chỉnh vì vậy trẻ có thể bị đổ mồ hôi. Điều này sẽ tự cải thiện khi trẻ lớn.,Bình thường xương chày (cẳng chân) có 1 độ cong nhất định gọi là cong sinh lý. Bạn nên cho trẻ đến khám để xác định là chân vòng kiềng hay cong sinh lý.,Hiện tại có nhiều chế phẩm bổ sung vitamin D3 khác nhau, hàm lượng vitamin D trong 1 giọt khác nhau giữa các chế phẩm. Bạn nên mang theo toa hoặc lọ thuốc theo khi đến bác sĩ nhi.,Thân mến,,BS.CK1. Lê Thị Cẩm Giang,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-2-thang-luoi-bu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Nhờ bác sĩ tư vấn", "question": "Bác sĩ cho em hỏi: Em đi siêu âm Doppler cho bé lúc 29 tuần, em có chụp hình mặt bé lại và về nhà xem thì thấy có 1 vạch gì đó đen đen trên môi bé. Nhưng trong giấy siêu âm thì không có để bé bị dị tật gì cả, bác sĩ nói bé phát triển bình thường. Em lo quá không biết có phải bé bị sức môi gì không ạ? Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Khi chụp hình trên siêu âm 4 chiều các vệt đen là do bóng của các phần khác trên mặt cắt để lại (giống như khi bạn chụp hình mà đứng dưới bóng cây dưới trời nắng thôi), nếu mô tả bình thường thì bạn cứ yên tâm.,Thân mến,,Ths. BS Phan Thanh Bình \nKhoa Chăm sóc trước sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/nho-bac-si-tu-van/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vàng mắt, vàng da ở trẻ sơ sinh", "question": "Thưa bác sĩ, em sinh được một cháu trai 3,5 kg , ở bệnh viện được 5 ngày thì tròng trắng của mắt bị vàng nhẹ, em có hỏi bác sĩ thì bảo không sao, em về nhà 1 tháng thì thấy khuôn mặt của cháu vàng, cháu vẫn bú và tăng cân 4,6 kg . Kính mong bác sĩ giúp cho.", "answer": " Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám để bác sĩ xác định bé có vàng da thực sự hay không và làm các xét nghiệm nếu cần để xác định nguyên nhân vàng da là gì.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vang-mat-vang-da-o-tre-so-sinh/"}
